%---------- Inleiding ---------------------------------------------------------

\section{Introductie}%
\label{sec:introductie}

% Waarover zal je bachelorproef gaan? Introduceer het thema en zorg dat volgende zaken zeker duidelijk aanwezig zijn:

% \begin{itemize}
%   \item kaderen thema
%   \item de doelgroep
%   \item de probleemstelling en (centrale) onderzoeksvraag
%   \item de onderzoeksdoelstelling
% \end{itemize}

% Denk er aan: een typische bachelorproef is \textit{toegepast onderzoek}, wat betekent dat je start vanuit een concrete probleemsituatie in bedrijfscontext, een \textbf{casus}. Het is belangrijk om je onderwerp goed af te bakenen: je gaat voor die \textit{ene specifieke probleemsituatie} op zoek naar een goede oplossing, op basis van de huidige kennis in het vakgebied.

% De doelgroep moet ook concreet en duidelijk zijn, dus geen algemene of vaag gedefinieerde groepen zoals \emph{bedrijven}, \emph{developers}, \emph{Vlamingen}, enz. Je richt je in elk geval op it-professionals, een bachelorproef is geen populariserende tekst. Eén specifiek bedrijf (die te maken hebben met een concrete probleemsituatie) is dus beter dan \emph{bedrijven} in het algemeen.

% Formuleer duidelijk de onderzoeksvraag! De begeleiders lezen nog steeds te veel voorstellen waarin we geen onderzoeksvraag terugvinden.

% Schrijf ook iets over de doelstelling. Wat zie je als het concrete eindresultaat van je onderzoek, naast de uitgeschreven scriptie? Is het een proof-of-concept, een rapport met aanbevelingen, \ldots Met welk eindresultaat kan je je bachelorproef als een succes beschouwen?

In deze bachelorproef gaan we de performantie van Rust en go vergelijken voor het maken van REST-services.
 Rust is een relatief nieuwe taal met de voordelen van lage level talen zoals C en C++ op vlak van snelheid en geheugen.
 Wat de taal anders doet dan C en C++ is het type system dat via ownership werkt, dit vermijd problemen zoals data races en deadlocks.
 Go daarintegen is een taal met een C-achtige syntax gemaakt door google voor hoog performantie netwerken en multiprocessing.
 Swift is een taal van Apple met dat memory beheerd met reference counting, juist zoals Rust.
 Het doel van deze studie is kleine bedrijven helpen met de gepaste taal te kiezen voor hun web-services.
 Om deze vergelijking te maken zal er een web-applicatie uitgewerkt worden. 

%---------- Stand van zaken ---------------------------------------------------

\section{State-of-the-art}%
\label{sec:state-of-the-art}

% Hier beschrijf je de \emph{state-of-the-art} rondom je gekozen onderzoeksdomein, d.w.z.\ een inleidende, doorlopende tekst over het onderzoeksdomein van je bachelorproef. Je steunt daarbij heel sterk op de professionele \emph{vakliteratuur}, en niet zozeer op populariserende teksten voor een breed publiek. Wat is de huidige stand van zaken in dit domein, en wat zijn nog eventuele open vragen (die misschien de aanleiding waren tot je onderzoeksvraag!)?

% Je mag de titel van deze sectie ook aanpassen (literatuurstudie, stand van zaken, enz.). Zijn er al gelijkaardige onderzoeken gevoerd? Wat concluderen ze? Wat is het verschil met jouw onderzoek?

% Verwijs bij elke introductie van een term of bewering over het domein naar de vakliteratuur, bijvoorbeeld~\autocite{Hykes2013}! Denk zeker goed na welke werken je refereert en waarom.

% Draag zorg voor correcte literatuurverwijzingen! Een bronvermelding hoort thuis \emph{binnen} de zin waar je je op die bron baseert, dus niet er buiten! Maak meteen een verwijzing als je gebruik maakt van een bron. Doe dit dus \emph{niet} aan het einde van een lange paragraaf. Baseer nooit teveel aansluitende tekst op eenzelfde bron.

% Als je informatie over bronnen verzamelt in JabRef, zorg er dan voor dat alle nodige info aanwezig is om de bron terug te vinden (zoals uitvoerig besproken in de lessen Research Methods).

% Voor literatuurverwijzingen zijn er twee belangrijke commando's:
% \autocite{KEY} => (Auteur, jaartal) Gebruik dit als de naam van de auteur
%   geen onderdeel is van de zin.
% \textcite{KEY} => Auteur (jaartal)  Gebruik dit als de auteursnaam wel een
%   functie heeft in de zin (bv. ``Uit onderzoek door Doll & Hill (1954) bleek
%   ...'')

% Je mag deze sectie nog verder onderverdelen in subsecties als dit de structuur van de tekst kan verduidelijken.

\subsection{Wat is een REST-API?}
REST APIs zijn TCP servers die informatie vrijgeven door URIs te contacteren via HTTP methodes \autocite{2014}. Voor deze API RESTful te maken zijn er enkele voorwaarden.
 Volgens de originele uitwerking van \textcite{10.5555/932295} moeten de server en cliënt apart zijn zodat ze apart kunnen evolueren.
 REST moet ook stateless zijn, elk verzoek van de cliënt moet alle informatie bezitten om het verzoek correct te verwerken,
 geen enkele info over de sessie word bewaard op de server.
 Wanneer mogelijk moet data gecached worden.
 Beide de client en server mo-gen ook niet weten of ze met de eindapplicatie communiceren of met een tussenlaag,
 dit wordgedaan door de verzoeken en antwoorden door meerdere lagen te sturen.

\subsection{Waarom Rust, Swift en Go?}

Rust is al jaren de meeste geliefde taal op de \textcite{stack} survey. Het type ownership systeem voorkomt ook data races en deadlocks \autocite{Boyapati2002}.
 Ook gebruikt Rust het type system om vaak voorkomende problemen zoals nullpointers te voorkomen.
 Dit zorgt er ook voor dat er geen garbage collector nodig is.
 Go daarintegen is een taal dat wel aan garbage collection doet aangezien het "overhead toevoegd tijdens het programmeren en concurrency makkelijker maakt" \autocite{gofaq}.
 Swift is een general purpose taal gemaakt door Apple met al enkele web-frameworks dat reference counting gebruikt, juist zoals het 'Rc' en 'Arc' type in rust \autocite{SwiftARC}

\subsection{Bestaand onderzoek}

Volgens de web frameworks \textcite{WebBenchmark} is het snelste framework in Rust, met Go als tweede en Swift laatste. Er zijn wel enkele problemen met deze benchmark.
 Nergens word er vermeld hoeveel geheugen er verbruikt word of op welke machine er werd getest. Alhoewel er resultaten zijn worden deze niet gelabeled.
 Voor rust bestaan er naast de standaard concurrency library ook Tokio en Async-std, hier word geen onderscheid gemaakt of het invloed heeft op de performace.
%---------- Methodologie ------------------------------------------------------
\section{Methodologie}%
\label{sec:methodologie}

Er zullen twee applicaties gemaakt worden in Rust en Go, deze zullen beide dezelfde database gebruiken. \newline
Deze applicaties zullen in docker containers draaien om hun verbruik te meten.
Met wrk zullen er CRUD requests gestuurd worden naar de applicaties om hun snelheden te meten onder verschillende niveaus van druk.

%---------- Verwachte resultaten ----------------------------------------------
\section{Verwacht resultaat, conclusie}%
\label{sec:verwachte_resultaten}

Gebaseerd op de literatuurstudie wordt er verwacht dat Rust sneller gaat zijn, alhoewel het ecosysteem nog niet zo volwassen is wordt het wel al gebruikt in de linux kernel \autocite{kernel}.